 33 SDK 设计（上）：如何设计出一个优秀的 Go SDK？  

你好，我是孔令飞。接下来的两讲，我们来看下如何设计和实现一个优秀的Go SDK。

后端服务通过API接口对外提供应用的功能，但是用户直接调用API接口，需要编写API接口调用的逻辑，并且需要构造入参和解析返回的数据包，使用起来效率低，而且有一定的开发工作量。

在实际的项目开发中，通常会提供对开发者更友好的SDK包，供客户端调用。很多大型服务在发布时都会伴随着SDK的发布，例如腾讯云很多产品都提供了SDK：

![图片](assets/ad7289f0ca84420e97c9f21cb075fed4.jpg)

既然SDK如此重要，那么如何设计一个优秀的Go SDK呢？这一讲我就来详细介绍一下。

什么是SDK？
-------

首先，我们来看下什么是SDK。

对于SDK（Software Development Kit，软件开发工具包），不同场景下有不同的解释。但是对于一个Go后端服务来说，SDK通常是指**封装了Go后端服务API接口的软件包**，里面通常包含了跟软件相关的库、文档、使用示例、封装好的API接口和工具。

调用SDK跟调用本地函数没有太大的区别，所以可以极大地提升开发者的开发效率和体验。SDK可以由服务提供者提供，也可以由其他组织或个人提供。为了鼓励开发者使用其系统或语言，SDK通常都是免费提供的。

通常，服务提供者会提供不同语言的SDK，比如针对Python开发者会提供Python版的SDK，针对Go开发者会提供Go版的SDK。一些比较专业的团队还会有SDK自动生成工具，可以根据API接口定义，自动生成不同语言的SDK。例如，Protocol Buffers的编译工具protoc，就可以基于Protobuf文件生成C++、Python、Java、JavaScript、PHP等语言版本的SDK。阿里云、腾讯云这些一线大厂，也可以基于API定义，生成不同编程语言的SDK。

SDK设计方法
-------

那么，我们如何才能设计一个好的SDK呢？对于SDK，不同团队会有不同的设计方式，我调研了一些优秀SDK的实现，发现这些SDK有一些共同点。根据我的调研结果，结合我在实际开发中的经验，我总结出了一套SDK设计方法，接下来就分享给你。

### 如何给SDK命名？

在讲设计方法之前，我先来介绍两个重要的知识点：SDK的命名方式和SDK的目录结构。

SDK的名字目前没有统一的规范，但比较常见的命名方式是 `xxx-sdk-go` / `xxx-sdk-python` / `xxx-sdk-java` 。其中， `xxx` 可以是项目名或者组织名，例如腾讯云在GitHub上的组织名为tencentcloud，那它的SDK命名如下图所示：

![图片](assets/ab301b8d01f9465a922943673e7bb5b1.jpg)

### SDK的目录结构

不同项目SDK的目录结构也不相同，但一般需要包含下面这些文件或目录。目录名可能会有所不同，但目录功能是类似的。

*   **README.md**：SDK的帮助文档，里面包含了安装、配置和使用SDK的方法。
*   **examples/sample/**：SDK的使用示例。
*   **sdk/**：SDK共享的包，里面封装了最基础的通信功能。如果是HTTP服务，基本都是基于 `net/http` 包进行封装。
*   **api**：如果 `xxx-sdk-go` 只是为某一个服务提供SDK，就可以把该服务的所有API接口封装代码存放在api目录下。
*   **services/{iam, tms}** ：如果 `xxx-sdk-go` 中， `xxx` 是一个组织，那么这个SDK很可能会集成该组织中很多服务的API，就可以把某类服务的API接口封装代码存放在 `services/<服务名>`下，例如AWS的[Go SDK](https://github.com/aws/aws-sdk-go/tree/main/service)。

一个典型的目录结构如下：

```bash
├── examples            # 示例代码存放目录
│   └── authz.go
├── README.md           # SDK使用文档
├── sdk                 # 公共包，封装了SDK配置、API请求、认证等代码
│   ├── client.go
│   ├── config.go
│   ├── credential.go
│   └── ...
└── services            # API封装
    ├── common
    │   └── model
    ├── iam             # iam服务的API接口
    │   ├── authz.go
    │   ├── client.go
    │   └── ...
    └── tms             # tms服务的API接口
```

### SDK设计方法

SDK的设计方法如下图所示：

![图片](assets/0ece7a9320d046cd8df9162cb29232f2.jpg)

我们可以通过Config配置创建客户端Client，例如 `func NewClient(config sdk.Config) (Client, error)`，配置中可以指定下面的信息。

*   服务的后端地址：服务的后端地址可以通过配置文件来配置，也可以直接固化在SDK中，推荐后端服务地址可通过配置文件配置。
*   认证信息：最常用的认证方式是通过密钥认证，也有一些是通过用户名和密码认证。
*   其他配置：例如超时时间、重试次数、缓存时间等。

创建的Client是一个结构体或者Go interface。这里我建议你使用interface类型，这样可以将定义和具体实现解耦。Client具有一些方法，例如 CreateUser、DeleteUser等，每一个方法对应一个API接口，下面是一个Client定义：

```go
type Client struct {
    client *sdk.Request
}

func (c *Client) CreateUser(req *CreateUserRequest) (*CreateUserResponse, error) {
    // normal code
    resp := &CreateUserResponse{}
    err := c.client.Send(req, resp)
    return resp, err
}
```

调用 `client.CreateUser(req)` 会执行HTTP请求，在 `req` 中可以指定HTTP请求的方法Method、路径Path和请求Body。 `CreateUser` 函数中，会调用 `c.client.Send(req)` 执行具体的HTTP请求。

`c.client` 是 `*Request` 类型的变量， `*Request` 类型的变量具有一些方法，可以根据传入的请求参数 `req` 和 `config` 配置构造出请求路径、认证头和请求Body，并调用 `net/http` 包完成最终的HTTP请求，最后将返回结果Unmarshal到传入的 `resp` 结构体中。

根据我的调研，目前有两种SDK设计方式可供参考，一种是各大公有云厂商采用的SDK设计方式，一种是Kubernetes client-go的设计方式。IAM项目分别实现了这两种SDK设计方式，但我还是更倾向于对外提供client-go方式的SDK，我会在下一讲详细介绍它。这两种设计方式的设计思路跟上面介绍的是一致的。

公有云厂商采用的SDK设计方式
---------------

这里，我先来简单介绍下公有云厂商采用的SDK设计模式。SDK架构如下图所示：

![图片](assets/50a190d8f94543c9af4bc6c1e7f55a3e.jpg)

SDK框架分为两层，分别是API层和基础层。API层主要用来构建客户端实例，并调用客户端实例提供的方法来完成API请求，每一个方法对应一个API接口。API层最终会调用基础层提供的能力，来完成REST API请求。基础层通过依次执行构建请求参数（Builder）、签发并添加认证头（Signer）、执行HTTP请求（Request）三大步骤，来完成具体的REST API请求。

为了让你更好地理解公有云SDK的设计方式，接下来我会结合一些真实的代码，给你讲解API层和基础层的具体设计，SDK代码见[medu-sdk-go](https://github.com/marmotedu/medu-sdk-go)。

### API层：创建客户端实例

客户端在使用服务A的SDK时，首先需要根据Config配置创建一个服务A的客户端Client，Client实际上是一个struct，定义如下：

```go
type Client struct {
    sdk.Client
}
```

在创建客户端时，需要传入认证（例如密钥、用户名/密码）、后端服务地址等配置信息。例如，可以通过[NewClientWithSecret](https://github.com/marmotedu/medu-sdk-go/blob/v1.0.0/services/iam/authz/client.go#L24-L29)方法来构建一个带密钥对的客户端：

```go
func NewClientWithSecret(secretID, secretKey string) (client *Client, err error) {
    client = &Client{}
    config := sdk.NewConfig().WithEndpoint(defaultEndpoint)
    client.Init(serviceName).WithSecret(secretID, secretKey).WithConfig(config)
    return
}
```

这里要注意，上面创建客户端时，传入的密钥对最终会在基础层中被使用，用来签发JWT Token。

Client有多个方法（Sender），例如 Authz等，每个方法代表一个API接口。Sender方法会接收AuthzRequest等结构体类型的指针作为输入参数。我们可以调用 `client.Authz(req)` 来执行REST API调用。可以在 `client.Authz` 方法中添加一些业务逻辑处理。`client.Authz` 代码如下：

```go
type AuthzRequest struct {
    *request.BaseRequest
    Resource *string `json:"resource"`
    Action *string `json:"action"`
    Subject *string `json:"subject"`
    Context *ladon.Context
}

func (c *Client) Authz(req *AuthzRequest) (resp *AuthzResponse, err error) {
    if req == nil {
        req = NewAuthzRequest()
    }

    resp = NewAuthzResponse()
    err = c.Send(req, resp)
    return
}
```

请求结构体中的字段都是指针类型的，使用指针的好处是可以判断入参是否有被指定，如果`req.Subject == nil` 就说明传参中没有Subject参数，如果`req.Subject != nil`就说明参数中有传Subject参数。根据某个参数是否被传入，执行不同的业务逻辑，这在Go API接口开发中非常常见。

另外，因为Client通过匿名的方式继承了基础层中的[Client](https://github.com/marmotedu/medu-sdk-go/blob/v1.0.0/sdk/client.go#L18-L24)：

```go
type Client struct {
	sdk.Client
}
```

所以，API层创建的Client最终可以直接调用基础层中的Client提供的`Send(req, resp)` 方法，来执行RESTful API调用，并将结果保存在 `resp` 中。

为了方便和API层的Client进行区分，我下面统一将基础层中的Client称为**sdk.Client**。

最后，一个完整的客户端调用示例代码如下：

```go
package main

import (
	"fmt"

	"github.com/ory/ladon"

	"github.com/marmotedu/medu-sdk-go/sdk"
	iam "github.com/marmotedu/medu-sdk-go/services/iam/authz"
)

func main() {
	client, _ := iam.NewClientWithSecret("XhbY3aCrfjdYcP1OFJRu9xcno8JzSbUIvGE2", "bfJRvlFwsoW9L30DlG87BBW0arJamSeK")

	req := iam.NewAuthzRequest()
	req.Resource = sdk.String("resources:articles:ladon-introduction")
	req.Action = sdk.String("delete")
	req.Subject = sdk.String("users:peter")
	ctx := ladon.Context(map[string]interface{}{"remoteIPAddress": "192.168.0.5"})
	req.Context = &ctx

	resp, err := client.Authz(req)
	if err != nil {
		fmt.Println("err1", err)
		return
	}
	fmt.Printf("get response body: `%s`\n", resp.String())
	fmt.Printf("allowed: %v\n", resp.Allowed)
}
```

### 基础层：构建并执行HTTP请求

上面我们创建了客户端实例，并调用了它的 [Send](https://github.com/marmotedu/medu-sdk-go/blob/v1.0.0/sdk/client.go#L61-L93) 方法来完成最终的HTTP请求。这里，我们来看下Send方法具体是如何构建HTTP请求的。

sdk.Client通过Send方法，完成最终的API调用，代码如下：

```go
func (c *Client) Send(req request.Request, resp response.Response) error {
	method := req.GetMethod()
	builder := GetParameterBuilder(method, c.Logger)
	jsonReq, _ := json.Marshal(req)
	encodedUrl, err := builder.BuildURL(req.GetURL(), jsonReq)
	if err != nil {
		return err
	}

	endPoint := c.Config.Endpoint
	if endPoint == "" {
		endPoint = fmt.Sprintf("%s/%s", defaultEndpoint, c.ServiceName)
	}
	reqUrl := fmt.Sprintf("%s://%s/%s%s", c.Config.Scheme, endPoint, req.GetVersion(), encodedUrl)

	body, err := builder.BuildBody(jsonReq)
	if err != nil {
		return err
	}

	sign := func(r *http.Request) error {
		signer := NewSigner(c.signMethod, c.Credential, c.Logger)
		_ = signer.Sign(c.ServiceName, r, strings.NewReader(body))
		return err
	}

	rawResponse, err := c.doSend(method, reqUrl, body, req.GetHeaders(), sign)
	if err != nil {
		return err
	}

	return response.ParseFromHttpResponse(rawResponse, resp)
}
```

上面的代码大体上可以分为四个步骤。

**第一步，Builder：构建请求参数。**

根据传入的AuthzRequest和客户端配置Config，构造HTTP请求参数，包括请求路径和请求Body。

接下来，我们来看下如何构造HTTP请求参数。

1.  HTTP请求路径构建

在创建客户端时，我们通过[NewAuthzRequest](https://github.com/marmotedu/medu-sdk-go/blob/v1.0.0/services/iam/authz/authz.go#L32-L42)函数创建了 `/v1/authz` REST API接口请求结构体AuthzRequest，代码如下：

```go
func NewAuthzRequest() (req *AuthzRequest) {    
    req = &AuthzRequest{    
        BaseRequest: &request.BaseRequest{    
            URL:     "/authz",    
            Method:  "POST",    
            Header:  nil,    
            Version: "v1",    
        },    
    }    
    return                                
}
```

可以看到，我们创建的 `req` 中包含了API版本（Version）、API路径（URL）和请求方法（Method）。这样，我们就可以在Send方法中，构建出请求路径：

```go
endPoint := c.Config.Endpoint                                                 
if endPoint == "" {                                                          
    endPoint = fmt.Sprintf("%s/%s", defaultEndpoint, c.ServiceName)           
}                                                                  
reqUrl := fmt.Sprintf("%s://%s/%s%s", c.Config.Scheme, endPoint, req.GetVersion(), encodedUrl) 
```

上述代码中，c.Config.Scheme=http/https、endPoint=iam.api.marmotedu.com:8080、req.GetVersion()=v1和encodedUrl，我们可以认为它们等于/authz。所以，最终构建出的请求路径为`http://iam.api.marmotedu.com:8080/v1/authz` 。

2.  HTTP请求Body构建

在[BuildBody](https://github.com/marmotedu/medu-sdk-go/blob/v1.0.0/sdk/parameter_builder.go#L68-L86)方法中构建请求Body。BuildBody会将 `req` Marshal成JSON格式的string。HTTP请求会以该字符串作为Body参数。

**第二步，Signer：签发并添加认证头。**

访问IAM的API接口需要进行认证，所以在发送HTTP请求之前，还需要给HTTP请求添加认证Header。

medu-sdk-go 代码提供了JWT和HMAC两种认证方式，最终采用了JWT认证方式。JWT认证签发方法为[Sign](https://github.com/marmotedu/medu-sdk-go/blob/v1.0.0/sdk/signer.go#L108-L113)，代码如下：

```go
func (v1 SignatureV1) Sign(serviceName string, r *http.Request, body io.ReadSeeker) http.Header {
	tokenString := auth.Sign(v1.Credentials.SecretID, v1.Credentials.SecretKey, "medu-sdk-go", serviceName+".marmotedu.com")
	r.Header.Set("Authorization", fmt.Sprintf("Bearer %s", tokenString))
	return r.Header

}
```

`auth.Sign` 方法根据SecretID和SecretKey签发JWT Token。

接下来，我们就可以调用[doSend](https://github.com/marmotedu/medu-sdk-go/blob/v1.0.0/sdk/client.go#L95-L112)方法来执行HTTP请求了。调用代码如下：

```go
rawResponse, err := c.doSend(method, reqUrl, body, req.GetHeaders(), sign)
if err != nil {                                                               
    return err     
} 
```

可以看到，我们传入了HTTP请求方法 `method` 、HTTP请求URL `reqUrl` 、HTTP请求Body `body`，以及用来签发JWT Token的 `sign` 方法。我们在调用 `NewAuthzRequest` 创建 `req` 时，指定了HTTP Method，所以这里的 `method := req.GetMethod()` 、reqUrl和请求Body都是通过Builder来构建的。

**第三步，Request：执行H****T****T****P****请求。**

调用[doSend](https://github.com/marmotedu/medu-sdk-go/blob/v1.0.0/sdk/client.go#L95-L112)方法执行HTTP请求，doSend通过调用 `net/http` 包提供的 `http.NewRequest` 方法来发送HTTP请求，执行完HTTP请求后，会返回 `*http.Response` 类型的Response。代码如下：

```go
func (c *Client) doSend(method, url, data string, header map[string]string, sign SignFunc) (*http.Response, error) {
    client := &http.Client{Timeout: c.Config.Timeout}

    req, err := http.NewRequest(method, url, strings.NewReader(data))
    if err != nil {
        c.Logger.Errorf("%s", err.Error())
        return nil, err
    }

    c.setHeader(req, header)

    err = sign(req)
    if err != nil {
        return nil, err
    }

    return client.Do(req)
}
```

**第四步，处理H****TT****P****请求****返回结果。**

调用doSend方法返回 `*http.Response` 类型的Response后，Send方法会调用[ParseFromHttpResponse](https://github.com/marmotedu/medu-sdk-go/blob/v1.0.0/sdk/response/response.go#L37-L52)函数来处理HTTP Response，ParseFromHttpResponse函数代码如下：

```go
func ParseFromHttpResponse(rawResponse *http.Response, response Response) error {
	defer rawResponse.Body.Close()
	body, err := ioutil.ReadAll(rawResponse.Body)
	if err != nil {
		return err
	}
	if rawResponse.StatusCode != 200 {
		return fmt.Errorf("request fail with status: %s, with body: %s", rawResponse.Status, body)
	}

	if err := response.ParseErrorFromHTTPResponse(body); err != nil {
		return err
	}

	return json.Unmarshal(body, &response)
}
```

可以看到，在ParseFromHttpResponse函数中，会先判断HTTP Response中的StatusCode是否为200，如果不是200，则会报错。如果是200，会调用传入的resp变量提供的[ParseErrorFromHTTPResponse](https://github.com/marmotedu/medu-sdk-go/blob/v1.0.0/sdk/response/response.go#L26-L35)方法，来将HTTP Response的Body Unmarshal到resp变量中。-
通过以上四步，SDK调用方调用了API，并获得了API的返回结果 `resp` 。

下面这些公有云厂商的SDK采用了此设计模式：

*   腾讯云SDK：[tencentcloud-sdk-go](https://github.com/TencentCloud/tencentcloud-sdk-go)。
*   AWS SDK：[aws-sdk-go](https://github.com/aws/aws-sdk-go)。
*   阿里云SDK：[alibaba-cloud-sdk-go](https://github.com/aliyun/alibaba-cloud-sdk-go)。
*   京东云SDK：[jdcloud-sdk-go](https://github.com/jdcloud-api/jdcloud-sdk-go)。
*   Ucloud SDK：[ucloud-sdk-go](https://github.com/ucloud/ucloud-sdk-go)。

IAM公有云方式的SDK实现为 [medu-sdk-go](https://github.com/marmotedu/medu-sdk-go)。

此外，IAM还设计并实现了Kubernetes client-go方式的Go SDK：[marmotedu-sdk-go](https://github.com/marmotedu/marmotedu-sdk-go)，marmotedu-sdk-go也是IAM Go SDK所采用的SDK。下一讲中，我会具体介绍marmotedu-sdk-go的设计和实现。

总结
--

这一讲，我主要介绍了如何设计一个优秀的Go SDK。通过提供SDK，可以提高API调用效率，减少API调用难度，所以大型应用通常都会提供SDK。不同团队有不同的SDK设计方法，但目前比较好的实现是公有云厂商采用的SDK设计方式。

公有云厂商的SDK设计方式中，SDK按调用顺序从上到下可以分为3个模块，如下图所示：

![图片](assets/3615ce1c77e34b80abd0dcde3afd6c25.jpg)

Client构造SDK客户端，在构造客户端时，会创建请求参数 `req` ， `req` 中会指定API版本、HTTP请求方法、API请求路径等信息。

Client会请求Builder和Signer来构建HTTP请求的各项参数：HTTP请求方法、HTTP请求路径、HTTP认证头、HTTP请求Body。Builder和Signer是根据 `req` 配置来构造这些HTTP请求参数的。

构造完成之后，会请求Request模块，Request模块通过调用 `net/http` 包，来执行HTTP请求，并返回请求结果。

课后练习
----

1.  思考下，如何实现可以支持多个API版本的SDK包，代码如何实现？
2.  这一讲介绍了一种SDK实现方式，在你的Go开发生涯中，还有没有一些更好的SDK实现方法？欢迎在留言区分享。

期待你在留言区与我交流讨论，我们下一讲见。